<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Большая элегия на пятую сторону света</title>
                <author>Елена Шварц</author>
            </titleStmt>
            <respStmt>
                <resp>Редакторы:</resp>
                <name>П. Успенский</name>, <name>А. Шеля</name>, <name>Л. Родичева</name>, <name>Е. Сенаторова</name> и <name>Е. Павлова</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Издатели:</resp>
                <name>Л. Родичева</name>, <name>Е. Сенаторова</name>
            </respStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>ЦСС
                        <date type='published'>2021</date></publisher>
                        <date type="written" when="09/01/1997">1997</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<text>
        <lg type="poem">
            <head>Большая элегия на пятую сторону света</head>
        <lg type="stanza" n="1">
 <l n="1">Как будто теченьем — все стороны света свело</l>
 <l n="2">К единственной точке — отколь на заре унесло.</l>
 <l n="3">Прощай, вороча́йся с Востока и Запада вспять.</l>
 <l n="4">Пора. Возвратно вращайся — уж нечего боле гулять.</l>
 <l n="5">От Севера, с Юга — вращай поворотно весло.</l>
 <l n="6">Ты знаешь, не новость, что мир наш, он — Крест,</l>
 <l n="7">Четыре животных его охраняли окрест.</l>
 <l n="8">И вдруг они встали с насиженных мест —</l>
 <l n="9">И к точке центральной — как будто их что-то звало,</l>
 <l n="10">А там, на ничейной земле, открылася бездна-жерло.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="2">
 <l n="11">С лавровишневого Юга на черном сгустившемся льве</l>
 <l n="12">Ехала я по жестокой магнитной траве.</l>
 <l n="13">Там на полуночье — жар сладострастья и чад,</l>
 <l n="14">Там в аламбиках прозрачных багровое пламя растят.</l>
 <l n="15">Вдруг грохот и шум — впереди водопад.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="3">
 <l n="16">Обняв, он тянул меня вглубь, куда тянет не всех,</l>
 <l n="17">А тех, кто, закрывши глаза, кидаются с крыши навек.</l>
 <l n="18">Но, сделав усилье, я прыгнула влево и вверх.</l>
 <l n="19">И это был Запад — где холод, усталость и грех.</l>
 <l n="20">При этом прыжке потеряла я память ночей,</l>
 <l n="21">Рубины и звезды, румянец и связку ключей.</l>
 <l n="22">А мельница крыльев вращалась, и вот уже я</l>
 <l n="23">На Севере в юрте, где правит в снегах голова.</l>
 <l n="24">Но снова скольжу я на тот же стол водяной</l>
 <l n="25">Со скатертью неостановимой, и книги несутся со мной.</l>
 <l n="26">Тогда на Восток я рванулась в последней надежде,</l>
 <l n="27">Где горы, покой, там боги в шафранной одежде.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="4">
 <l n="28">Но сколько же ты ни вращайся на мельнице света сторон,</l>
 <l n="29">Есть два только выхода, первый: паденье и склон.</l>
 <l n="30">Другой — это выброс во внешнюю тьму,</l>
 <l n="31">Его я отвергну, там нечем кормиться Уму,</l>
 <l n="32">Там нет ни пристанищ, ни вех, ни оград.</l>
 <l n="33">О нет! Остается один водопад.</l>
        </lg>
        <lg type="quatrain" n="5">
 <l n="34">Та страшная точка, она — сердцевина Креста,</l>
 <l n="35">Где сердце как уголь, где боль, пустота.</l>
 <l n="36">Но это же сердце — грохочет там кровь —</l>
 <l n="37">Наводит надежду, что в гневе сокрыта любовь.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="6">
 <l n="38">Прощай, моя мельница, света сторон колесо!</l>
 <l n="39">Меня уже тянет и тащит, я вас вспоминаю, как сон.</l>
 <l n="40">Никто мне уже не вернет ни ключей, ни камней,</l>
 <l n="41">Ни имен, ни костей.</l>
 <l n="42">Я с искрою света в ладонях лечу среди ливня теней.</l>
 <l n="43">О, ливень, о, мельница, о, водопад!</l>
 <l n="44">Мы смолоты в пепел и прахом осядем на дне.</l>
 <l n="45">Лев, ангел, орел и телец растворились во мне.</l>
 <l n="46">Но если успеешь еще оглянуться вверх, на исток —</l>
 <l n="47">Там стороны света кружатся, как черный цветок,</l>
 <l n="48">И если я искру с ладони своей проглочу —</l>
 <l n="49">То чудо случится — я вверх, в сердцевину лечу.</l>
        </lg>
        <lg type="quatrain" n="7">
 <l n="50">Уже меня тянет обратный подъемный поток.</l>
 <l n="51">Как будто пропеллер, а в центре его — граммофон</l>
 <l n="52">(А музыку слышно с обеих сторон).</l>
 <l n="53">И вот вылетаю в рассветную радость, в арбузный Восток.</l>
        </lg>
        <lg type="quatrain" n="8">
 <l n="54">Я вспомню тотчас, что мир — это Крест,</l>
 <l n="55">Четыре животных его охраняют окрест,</l>
 <l n="56">А в центре там — сердце, оно все страшнее стучит.</l>
 <l n="57">Я вспомнила память, нашла золотые ключи.</l>
        </lg>
    <date>[3-9 января] 1997</date>
        </lg>
</text>        
<notesStmt>
<note>Впервые в: Западно-восточный ветер. С.90-92. Датировка уточняется по машинописи (а-1292-1294). 
</note>
</notesStmt>
</TEI>