<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Большая элегия на пятую сторону света</title>
                <author>Елена Шварц</author>
            </titleStmt>
            <respStmt>
                <resp>Редакторы:</resp>
                <name>П. Успенский</name>, <name>А. Шеля</name>, <name>Л. Родичева</name>, <name>Е. Сенаторова</name> и <name>Е. Павлова</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Издатели:</resp>
                <name>Л. Родичева</name>, <name>Е. Сенаторова</name>
            </respStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Западно-восточный ветер. 1997. С.90-92.
                        <date type='published'>1997</date></publisher>
                        <date type="written" when="1997">1997</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<text>
        <lg type="poem">
            <head>Большая элегия на пятую сторону света</head>
        <lg type="stanza" n="1">
 <l n="1">Как будто теченьем - все стороны света свело</l>
 <l n="2">К единственной точке - отколь на заре унесло.</l>
 <l n="3">Прощай, ворочайся с Востока и Запада вспять.</l>
 <l n="4">Пора. Возвратно вращайся - уж нечего боле гулять.</l>
 <l n="5">От Севера, с Юга - вращай поворотно весло.</l>
 <l n="6">Ты знаешь, не новость, что мир наш он - крест,</l>
 <l n="7">Четыре животных его охраняли окрест.</l>
 <l n="8">И вдруг они встали с насиженных мест -</l>
 <l n="9">И к точке центральной - как будто их что-то звало,</l>
 <l n="10">А там, на ничейной земле, открылася бездна-жерло.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="2">
 <l n="11">С лавровишневого юга на черном сгустившемся льве</l>
 <l n="12">Ехала я по жестокой магнитной траве.</l>
 <l n="13">Там на полуночье - жар сладострастья и чад,</l>
 <l n="14">Там в аламбиках прозрачных багровое пламя растят.</l>
 <l n="15">Вдруг грохот и шум - впереди водопад.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="3">
 <l n="16">Обняв, он тянул меня вглубь, куда тянет не всех,</l>
 <l n="17">А тех, кто, закрывши глаза, кидаются с крыши навек.</l>
 <l n="18">Но, сделав усилье, я прыгнула влево и вверх.</l>
 <l n="19">И это был Запад - где холод, усталость и грех.</l>
 <l n="20">При этом прыжке потеряла я память ночей,</l>
 <l n="21">Рубины и звезды, румянец и связку ключей.</l>
 <l n="22">А мельница крыльев вращалась, и вот уже я</l>
 <l n="23">На Севере в юрте, где правит в снегах голова.</l>
 <l n="24">Но снова скольжу я на тот же стол водяной</l>
 <l n="25">Со скатерью неостановимой, и книги несутся со мной.</l>
 <l n="26">Тогда на Восток я рванулась в последней надежде,</l>
 <l n="27">Где горы, покой, там боги в шафранной одежде.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="4">
 <l n="28">Но сколько же ты ни вращайся на мельнице света сторон,</l>
 <l n="29">Есть два только выхода, первый: паденье и склон.</l>
 <l n="30">Другой - это выброс во внешнюю тьму,</l>
 <l n="31">Его я отвергну, там нечем кормиться Уму,</l>
 <l n="32">Там нет ни пристанищ, ни вех, ни оград.</l>
 <l n="33">О нет! Остается один водопад.</l>
        </lg>
        <lg type="quatrain" n="5">
 <l n="34">Та страшная точка, она - сердцевина Креста,</l>
 <l n="35">Где сердце как уголь, где боль, пустота.</l>
 <l n="36">Но это же сердце - грохочет там кровь -</l>
 <l n="37">Наводит надежду, что в гневе сокрыта любовь.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="6">
 <l n="38">Прощай, моя мельница, света сторон колесо!</l>
 <l n="39">Меня уже тянет и тащит, я вас вспоминаю как сон.</l>
 <l n="40">Никто мне уже не вернет ни ключей, ни камней,</l>
 <l n="41">Ни имен, ни костей.</l>
 <l n="42">Я с искрою света в ладонях лечу среди ливня теней.</l>
 <l n="43">О ливень, о мельница, о водопад!</l>
 <l n="44">Мы смолоты в пепел и прахом осядем на дне.</l>
 <l n="45">Лев, ангел, орел и телец растворились во мне.</l>
 <l n="46">Но если успеешь еще оглянуться вверх, на исток -</l>
 <l n="47">Там стороны света кружатся, как черный цветок,</l>
 <l n="48">И если я искру с ладони своей проглочу -</l>
 <l n="49">То чудо случится - я вверх в сердцевину лечу.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="7">
 <l n="50">Уже меня тянет обратный подъемный поток.</l>
 <l n="51">Как будто пропеллер, а в центре его - граммофон</l>
 <l n="52">(А музыку слышно с обеих сторон).</l>
 <l n="53">И вот вылетаю в рассветную радость, в арбузный Восток.</l>
 <l n="54">Я вспомню тотчас, что мир - это Крест,</l>
 <l n="55">Четыре животных его охраняют окрест,</l>
 <l n="56">А в центре там - сердце, оно все страшнее стучит.</l>
 <l n="57">Я вспомнила память, нашла золотые ключи.</l>
 <l n="58">Четыре животных к концам своих стран побежали.</l>
 <l n="59">Чтоб сразу за всеми успеть - распяться надо вначале.</l>
 <l n="60">Ангел над головой, лев красногрудый в ногах,</l>
 <l n="61">Двое других по бокам, на часах.</l>
 <l n="62">Лука, Иоанн, Марк и Матфей</l>
 <l n="63">В розовом сумраке сердца сошлись со связками книг.</l>
 <l n="64">Сердце, сердце, прозрей же скорей!</l>
 <l n="65">Сердце глазёнком косится на них.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="8">
 <l n="66">У мысли есть крылья, она высоко возлетит,</l>
 <l n="67">У слова есть когти, оно их глубоко вонзит.</l>
 <l n="68">О, ярости лапа, о, светлого клюв исступленья!</l>
 <l n="69">Но ангел с Тельцом завещали нам жалость, смиренье.</l>
 <l n="70">Я всех их желаю. И я не заметила - вдруг -</l>
 <l n="71">На Север летит голова, а ноги помчались на Юг.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="9">
 <l n="72">Вот так разорвали меня. Где сердца бормочущий ключ -</l>
 <l n="73">Там мечется куст, он красен, колюч.</l>
 <l n="74">И там мы размолоты, свинчены, порваны все,</l>
 <l n="75">Но чтоб не заметили - время дается и дом.</l>
 <l n="76">Слетая, взлетая в дыму кровянисто-златом,</l>
 <l n="77">Над бездной летим и кружим в колесе.</l>
        </lg>
        <lg type="stanza" n="10">
 <l n="78">В крещенскую ночь злые волки сидят у прору́бной дыры.</l>
 <l n="79">Хвосты их примерзли, но волки следят за мерцаньем игры</l>
 <l n="80">Звезд, выплывающих снизу, глубокие видят миры.</l>
 <l n="81">Зоркие жалкие твари - не звери-цари.</l>
 <l n="82">Волки - то же, что мы, и кивают они: говори.</l>
 <l n="83">Мутят лапою воду, в которой горят их глаза</l>
 <l n="84">Пламенем хладным. Если это звезда, то ее исказила слеза.</l>
 <l n="85">В ней одной есть спасенье, на нее и смотри,</l>
 <l n="86">Пока Крест, расширяясь, раздирает тебя изнутри.</l>
        </lg>
    <date>январь, 1997</date>
        </lg>
</text>
</TEI>